---
slug: prilozhenie-3-3
title: Приложение 3.3
group: lisa
parent: ves-tallinn-v-dvizhenii
background: "#e0e0e0"
---

<Hero>

<RunningHeader>ЧИТАТЬ ДАЛЕЕ 3.3</RunningHeader>

## Услуга мобильности выходит на новый уровень

</Hero>

<Content>

в подразделе мобильности упоминаются наиболее важные аспекты ее планирования, необходимые для достижения цели «Весь Таллинн в движении». Во-первых, подчеркивается смена парадигмы в планировании мобильности: вместо планирования разных видов транспорта и поездок планируется единая услуга мобильности, что позволило бы большему количеству домохозяйств удовлетворять свои потребности в мобильности без личного автомобиля. Как именно будет планироваться и предоставляться услуга мобильности, пока точно не известно. Поставщиками услуг, которые создают такие цепочки для потребителей (англ. _Mobility as a Service или MaaS_), могут быть целевые учреждения, частные предприятия или подразделения органов местного самоуправления. Автомобиль – это звено в цепи движения, эквивалентное автобусу и велосипеду (и другим легким транспортным средствам). Согласно ITS Finland, организации, которая представляет умные транспортные решения, пакеты мобильной связи могут использоваться в качестве модели для транспорта. В будущем потребители смогут выбирать, например, между городским, деловым и семейным пакетами, к которым можно будет дополнительно приобретать общеевропейские услуги роуминга. Каждый покупатель исходя из своего образа жизни сможет сам выбирать комплектацию пакета, который может включать в себя ежедневную, ежемесячную или годовую плату за заранее определенное количество поездок на такси, общественном транспорте и при необходимости за использование арендованного автомобиля. ITS называет такую услугу транспортным Spotify. Большая часть поездок на такси дешевле, чем заказ по одной поездке, но все же дороже, чем поездка на автобусе[^1].

Однако очевидно, что, по крайней мере, в перспективе 2035 года основой услуг мобильности в Таллинне будет быстрый общественный транспорт на базе трамваев и экспресс-автобусов. Также растет использование велосипедов, и особенно важно облегчить сочетание различных видов передвижения. В связи с многоцентровой моделью планирования и целью, чтобы не менее 75% населения проживало в зоне притяжения центров, можно обеспечить, чтобы у большинства населения остановка общественного транспорта находилась на расстоянии по крайней мере 400 м.

Исходная информация, на которой основано планирование мобильности, была собрана в план мобильности, рабочую версию которого можно найти [здесь.](https://strateegia.tallinn.ee)

[^1]: Martin Kallasmaa (2020). Jagatud auto on ühiskonnale kasulikum. Postimees, 27 февраля 2020.

</Content>
